<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
	xsi:schemaLocation="http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd" version="5.0" xml:lang="pt-br">

	<title>Funcionalidades Utilizadas</title>
	<para>
		O Projeto Escola utiliza algumas funcionalidades do Framework Demoiselle 2.2.2 que ajudam 
		na criação e facilitam o seu desenvolvimento.
		Abaixo temos uma breve descrição de como cada funcionalidade foi utilizada.
	</para>
	
	<section>
		<title>Funcionalidade de Exceções</title>
		<para>
			Foi utilizado uma Exceção de Aplicação "@ApplicationException" chamada "EscolaException" para representar todos os erros 
			acontecidos na aplicação.
			Uma excecão lançada na camada de Negócio ou Persistência pode ser transmitidas entre as camadas até a tela de apresentação "View"
			sem precisar programar essa transferência de mensagens entre as camadas, o Framework Demoiselle 2 traz essa facilidade para o desenvolvedor.
		</para>
		<note>
			<para>
				Referência: 
			</para>
			<para>
				<link xlink:href="http://demoiselle.sourceforge.net/docs/framework/reference/2.3.1/html_single/#excecao"/>
			</para>
		</note>
	</section>
	
	<section>
		<title>Funcionalidade de Mensagens</title>
		<para>
			Com a utilização do mecanismo de Mensagens do Framework Demoiselle 2 foi possível realizar a transmissão de mensagens
			entre as camadas.
		</para>
		<note>
			<para>
				Referência: 
			</para>
			<para>
				<link xlink:href="http://demoiselle.sourceforge.net/docs/framework/reference/2.3.1/html_single/#mensagem"/>
			</para>
		</note>
	</section>
	
	<section>
		<title>Funcionalidade de Configurações</title>
		<para>
			Utilizado para externalizar as configurações do JDBC (.properties) e dos Papeis dos Usuários (.xml)
		</para>
		<note>
			<para>
				Referência: 
			</para>
			<para>
				<link xlink:href="http://demoiselle.sourceforge.net/docs/framework/reference/2.3.1/html_single/#configuracao"/>
			</para>
		</note>
	</section>
	
	<section>
		<title>Funcionalidade de Segurança</title>
		<para>
			No Projeto Escola foi adicionado o Mecanismo de Segurança por método. Através do usuário logado na aplicação é possível saber
			quais são seus Papeis e através dele saber se o usuário logado tem permissão de execução do método.
			Todo o tratamento de Autenticação e Autorização do usuário é realizado pelo Framework Demoiselle.
		</para>
		<note>
			<para>
				Referência: 
			</para>
			<para>
				<link xlink:href="http://demoiselle.sourceforge.net/docs/framework/reference/2.3.1/html_single/#security"/>
			</para>
		</note>
	</section>
	
	<section>
		<title>Funcionalidade de Relatório</title>
		<para>
			Com a utilização do componente de relatórios do demoiselle (demoiselle-report) foi possível realizar a geração de relatórios em PDF e ODT
			de forma simples. Através de anotações e das classes do componente o trabalho de configuração, preparação, comunicação com 
			os arquivos .jrxml ou .jasper foram abstraídos. 
		</para>
		<note>
			<para>
				Referência: 
			</para>
			<para>
				<link xlink:href="https://github.com/demoiselle/report/tree/2.1.0"/>
			</para>
		</note>
	</section>
	
	<section>
		<title>Funcionalidade de Transação</title>
		<para>
			Com a utilização de uma única anotação "@Transactional" foi possível delegar todo o trabalho de inicializar a transação, verificação da transação e 
			encerramento da transação para que o Framework Demoiselle, diminuindo consideravelmente o tempo de desenvolvimento.
		</para>
		<note>
			<para>
				Referência: 
			</para>
			<para>
				<link xlink:href="http://demoiselle.sourceforge.net/docs/what-is-new/2.0.1/html/arquitetura.html#d0e214"/>
			</para>
		</note>
	</section>
	
	<section>
		<title>Funcionalidade de Inicialização</title>
		<para>
			Onde antes se implementava "ServletContextListerner" para executar algum trecho de código após a aplicação ser inicializada, com o Mecanismo de Inicialização
			é possível utilizar qualquer método de qualquer classe do seu projeto apenas utilizando a anotação "@Startup".
			No Projeto Escola essa anotação foi utilizada na classe DataSampleLoader para iniciar uma carga de registros na aplicação.
		</para>
		<note>
			<para>
				Referência: 
			</para>
			<para>
				<link xlink:href="http://demoiselle.sourceforge.net/docs/framework/reference/2.3.1/html_single/#inicializacao"/>
			</para>
		</note>
	</section>
	
	<section>
		<title>Funcionalidade de E-mail</title>
		<para>
			Outra facilidade na forma de componente foi a utilização do componente de e-mail do Demoiselle (demoiselle-mail).
			No Projeto Escola foi utilizado no envio de e-mail logo após o Professor cadastrar uma Nota no sistema, com poucas configurações já foi possível
			realizar o disparo dos e-mails. 
		</para>
		<note>
			<para>
				Referência: 
			</para>
			<para>
				<link xlink:href="http://demoiselle.sourceforge.net/docs/components/2.2.0/html/mail-master.html"/>
			</para>
		</note>
	</section>
	
	<section>
		<title>Funcionalidade de Paginação</title>
		<para>
			É fornecido em tempo de execução um contexto de paginação, o qual tem escopo de sessão e armazena a informação 
			de paginação de cada entidade (i.e., bean) que necessite de tal mecanismo. 
			Esse contexto é compartilhado entre as diversas camadas da aplicação, especificamente entre as camadas de visão 
			e persistência. Dessa maneira, a paginação dos dados é transparente para a camada intermediária (i.e., negócio) 
			e não interfere na modelagem das classes de um projeto.
		</para>
		<note>
			<para>
				Referência: 
			</para>
			<para>
				<link xlink:href="http://demoiselle.sourceforge.net/docs/framework/reference/2.3.1/html_single/#paginacao"/>
			</para>
		</note>
	</section>

</chapter>
